\section{Definition}
Eine Physik-Engine fügt einer simulierten Welt physikalisches Verhalten zu.\\

Physik-Engines können dabei eine eigene physikalische Abstraktionsebene anbieten, die an ein bestehendes Modell gekoppelt werden kann.
Außerdem gibt es auch Bibliotheken zur Spieleentwicklung, die sowohl den Renderer zur Verfügung stellen, als auch Physik- und Audio-Effekte unterstützen.

Die Anwendungsgebiete von Physik-Engines lassen sich in \glqq Echtzeit\grqq{ } und \glqq hohe Präzision\grqq{ } unterteilen:
\begin{itemize}
	\item bei \textbf{Echtzeitanwendungen} geht es eher darum, dass die physikalischen Prozesse nur visuell realistisch wirken müssen. Der Rechenaufwand soll möglichst gering gehalten werden, um die Geschwindigkeit zu erhöhen.
Die Prozesse werden daher sehr grob angenähert und werden nur an den Stellen berechnet, die auf der Simulation sichtbar erscheinen. Anwendungsgebiete sind die Spieleentwicklung, sowie Preview-Techniken von Animationen höherer Präzision.
	\item bei \textbf{hoher Präzision} kommt es noch mehr auf die feingranulare Berechnung innerer physikalischer Prozesse an. So z.B. bei virtuellen Crash-Tests, um das höchstmögliche Maß an Sicherheit zu erreichen. Exaktheit geht vor Geschwindigkeit, obwohl niemals alle physikalischen Zusammenhänge so exakt dargestellt werden können, wie in der Realität.
\end{itemize}

\section{Anforderungen}
Die wichtigste Anforderung an Physik-Engines ist die effiziente Berechnung.
Bei Echtzeitanwendungen werden für die physikalischen Berechnungen, wie z.B. Kollisionen, häufig nur eine vereinfachte konvexe Hülle oder Bounding-Box der Objekte benutzt. Objekte, die ihren physikalischen Zustand beibehalten und nicht mit anderen Einflüssen interagieren, müssen nicht ständig berechnet werden. Solche Techniken sparen Rechenleistung.
Außerdem basieren einige physikalische Berechnungen auf dem Lösen von Differentialgleichungen, wobei Näherungsverfahren wie die Finite-Element-Methode, oder das Runge-Kutta-Verfahren zum Einsatz kommen. % TODO: Quellen für Verfahren finden
Je nach Anwendungsgebiet müssen verschiedene physikalische Gesetze berücksichtigt werden. Hierbei sind insbesondere der Energieerhaltungssatz für kinetische und potentielle Energie, elastische und plastische Kollisionen, sowie die Schwerkraft und Reibungskraft relevant. Hinzu kommen gegebenenfalls noch erweiterte Berechnungen für Wind, Aerodynamik, Elektrodynamik und Flüssigkeiten.

\section{Verfügbare Open-Source-Physik-Engines}
Neben kommerziellen Engines wie PhysX (Nvidia) und Havok gibt es auch einige Open-Source-Schnittstellen für die Physik-Berechnung.
\begin{itemize}
	\item Die \textbf{Bullet}-Physik-Engine wird in einigen aktuellen Spielen (z.B. Toy Story 3, GTA IV...) und Filmen (Shrek 4, Das A-Team...), sowie in Spiele-Engines wie die jMonkeyEngine verwendet. Die aktuelle Version (2.81) bietet sehr viele Features und ist gut dokumentiert. Es ist auch eine Portierung für Java (JBullet) verfügbar.
	\item Die \textbf{Open Dynamics Engine} (ODE) spezialisiert sich auf Festkörper und Kollisionen. Sie bietet per \glqq ode4j\grqq{ } ebenfalls eine Anbindung an Java, wird jedoch kaum weiterentwickelt. Die Website \url{http://www.ode.org} ist ziemlich veraltet.
	\item jinngine ist eine nicht ganz so umfangreiche Physik-Engine, dafür jedoch komplett in Java geschrieben. Die letzte Version (0.8) stammt aus dem Jahr 2010.
	\item Es gibt noch einige weitere Physik-Engines, die meisten sind jedoch nur als Schnittstellen in C oder C++ verfügbar. Beispiele sind: Newton Game Dynamics, jME Physics System, Impulse-based dynamic simulation (IBDS) und Tokamak
\end{itemize}

\section{JBullet} \label{sec:jbullet}
Die Java-Portierung JBullet ist nicht ganz so umfangreich wie das Original Bullet, verfügt aber über die meisten Basisfeatures der Bullet-Version 2.72 (Oktober 2010).
JBullet unterstützt verschiedene Fest-Körper (Shapes) und Flächen im statischen oder dynamischen Zustand. Dementsprechend werden Schwerkraft, Bewegung bzw. Geschwindigkeit von Objekten, Kollisionen und Reibung unterstützt. Mehrere Körper können auch über Constrains z.B. zu einer Gliederpuppe verbunden werden. JBullet liefert auch noch eine Extra-Unterstützung für Fahrzeuge, z.B. Steuerung, Rotation der Räder und Kollisionserkennung.
